《**清廉战士**》是[中华人民共和国首部以廉政文化为主题的大型](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[2D](../Page/2D.md "wikilink")[网络游戏](../Page/网络游戏.md "wikilink")，由[浙江省](../Page/浙江省.md "wikilink")[宁波市](../Page/宁波市.md "wikilink")[海曙区纪委和海曙区街道党工委等单位负责开发](../Page/海曙区.md "wikilink")。游戏于2007年7月25日公开测试，2007年8月14日宣布关闭，公开运营不到20天。

## 游戏内容

玩家扮演一位“清廉战士”，不断接到任务斩杀[贪官](../Page/贪官.md "wikilink")，同时玩家还会遭到贪官卫兵、[情妇](../Page/情妇.md "wikilink")、[子女等的攻击报复](../Page/子女.md "wikilink")。玩家以此积累经验值，最后使社会变成“清廉仙境”。

游戏中的165个人物原型均来自[历史记载的人物](../Page/历史.md "wikilink")，既有斩妖除魔的忠臣青天，也有倒行逆施的贪官污吏。贪官奸佞按照贪欲指数设定贪官的着装和难度攻克级别。

游戏大部分游戏地图以宁波建筑为原型，游戏中人物使用的道具和药品也是宁波风味。\[1\]

## 开发

2005年年初，中国各地掀起廉政文化的建设热潮。海曙区纪委和海曙区西门街道党工委领导提出能否研发一款以“反腐倡廉”为主题的网络游戏，使得廉正文化建设工程不仅可以全民参与，而且可以影响和教育青少年。\[2\]经过讨论后，决定启动一项由海曙区纪委出资、海曙区西门街道党工委出人、团海曙区委把关的大型网络游戏研发工程。游戏最终命名为《清廉战士》。游戏爱好者华彤初任研发小组主要成员。游戏开发花费十万元[人民币](../Page/人民币.md "wikilink")。\[3\]\[4\]

6名电脑游戏爱好者经过2年多的摸索和制作，《清廉战士》于2007年6月完成。经过修改、调试后，最终决定7月25日正式对外开通。\[5\]

## 运营

游戏方声明，《清廉战士》是纯公益游戏，永不收费，且不出售道具。为了防止游戏沉迷，游戏进行两小时后自动断网。\[6\]

2007年7月25日，游戏公开测试，有300多名玩家在线注册，之后又陆续有7000多人注册，原设计供五六百人同时在线的服务器无法承受。\[7\]7月31日，由于服务器不堪重负，游戏方宣布停运升级。\[8\]8月10日，该游戏的发布网站“中国廉政文化游戏网”通知，进行软件、硬件升级。\[9\]

2007年8月14日，游戏停止运营。“中国廉政文化游戏网”对外宣布：“接有关部门通知，本网站将关闭。”\[10\]

在游戏停运之前，在线人数最多时过千，注册人数过万。\[11\]\[12\]

## 反响

由于游戏的制作团队和技术等限制，游戏的制作相当粗糙，游戏中的人物头像、贴图、音乐大多复制自其他游戏。\[13\]

游戏本身存在许多[程序错误](../Page/程序错误.md "wikilink")，在游戏中不能看到自己和其他玩家的形象，游戏界面只是一大片无人的建筑。\[14\]

[游戏还存在着不少知识性错误](../Page/游戏.md "wikilink")，如在[康熙皇帝](../Page/康熙皇帝.md "wikilink")“要求獲得20個[李林甫人頭](../Page/李林甫.md "wikilink")”的小任務中，就有四個[錯別字與一個歷史差錯](../Page/錯別字.md "wikilink")（康熙皇帝是[清朝人](../Page/清朝.md "wikilink")，李林甫是[唐朝人](../Page/唐朝.md "wikilink")）。\[15\]

游戏中通过杀死贪官、情妇、儿女的方式进行有悖于现代法律的血腥执法也引发了争论。\[16\]

## 相关游戏

《清廉战士》设计者华彤（时任海曙区西门街道党工委下属龙柏社区党支部书记）2007年接受《[南方都市报](../Page/南方都市报.md "wikilink")》采访时说，在开发该网游前，他们就已经成功推出了一系列廉政单机游戏，此次趁《清廉战士》上线，也还推出其他游戏供网友免费下载。这些游戏包括《官场人生》、《廉侠除贪记》、《打倒贪官》、《廉政象棋》、《清官连连看》、《清官道》等，其中的《廉侠除贪记》可说是《清廉战士》的前身。\[17\]\[18\]\[19\]而养成类游戏《官场人生》也在一时间备受网友关注，游戏内容是大学刚毕业的主人公“姚清廉”在任职公务员的过程中保持清廉、升官晋级的故事。\[20\]

## 参考文献

[Category:大型多人在线角色扮演游戏](../Category/大型多人在线角色扮演游戏.md "wikilink")
[Category:2007年中国网络事件](../Category/2007年中国网络事件.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国廉政](../Category/中华人民共和国廉政.md "wikilink")
[Category:宁波政治史](../Category/宁波政治史.md "wikilink")
[Category:海曙区](../Category/海曙区.md "wikilink")

1.
2.

3.
4.

5.
6.
7.

8.
9.

10.
11.
12.
13.

14.
15.
16.

17.
18.

19.

20.